\section{Desarrollo}

\subsection{Coordenadas vs tiempo}

Conceptualmente el \textit{dataset} consiste en la \textit{metadata} que es información referencial de cada sensor y también en los datos de \textit{serie-tiempo} ordenados temporalmente, e indican el diferencial respecto a la referencia en tres ejes de coordenadas ajustadas a la referencia en el plano de esa posición. El dato original es transformado desde un sistema cartesiano (x,y,z) a un sistema de valores (north,east,up) o \textbf{NEU}. Cada valor medido contiene, además, un error estimado y calculado de por el sensor.

También se debe considerar que siendo datos obtenidos de fuentes reales, conectadas a la red, la obtención de estos datos puede sufrir omisiones en tramos en que la red misma falla o hubo algún desperfecto en la fuente misma. Entonces debe definirse una estrategia para tratar esos valores que no existen por esta causa. Entre las posibles opciones so optó por asignar en cero (0) los tramos sin información.

\subsubsection{Analizando archivo JSON}

Los datos corresponden al día 5 de mayo 2023, en total  75 estaciones que presentaron generación de datos en ese tramo de tiempo.

Se comienza definiendo las clases necesarias para trabajar con los datos, con fines de robustez y validación, se utilizan decoradores. Se define la clase \textbf{Pair} para contener un valor y su error, la clase \textbf{Position} contiene cada coordenada N,E,U como un  \textbf{Pair}. 

Luego se define la estructura de dato \textbf{DataItem}, que contiene los datos de interés para el problema, es decir, la station, timestamp, data y time. El \textit{dataset} se compone de una serie de archivos "*.json" nombrados por el nombre de cada estación, además de un archivo \textit{metadata} que contiene la información referencial de cada una de ellas.

El dato \textit{atómico} del \textit{dataset} es una representación del siguiente 'diccionario'.

%%
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,
               framesep=3mm,
               linenos=true,
               xleftmargin=21pt,
               tabsize=4]{js}
  {
    "source": "DataWork",
    "station": "CIFU",
    "timestamp": 1683843781000,
    "dt_gen": "2023-05-11 22:23:01+00:00",
    "data": {
      "N": {
        "value": 0.08011042018647858,
        "error": 0.01985611487505492
      },
      "E": {
        "value": 0.15409355110982603,
        "error": 0.01985611487505492
      },
      "U": {
        "value": -0.026828204902659445,
        "error": 0.01985611487505492
      }
    },
    "time": {
      "recv": "2023-05-11 22:23:01.655000+00:00",
      "delta": 0.654979
    }
  }

\end{minted}
\caption{Ejemplo de un dato de una estación} 
\label{json-example}
\end{listing}
%%

Luego de implementar las estructuras para la lectura del dataset, las que permiten aplanar a pares llave-valor y extraer la información relevante, el archivo JSON se procesa y se transforma en instancias de DataItem. 

Se realiza la lectura de un extenso dataset, representado como un diccionario de estaciones sismológicas, y se crea el objeto \textbf{GNNSSDataset}. Este objeto se utiliza para realizar recortes en el dataset, como la selección de un número específico de estaciones, un rango de tiempo mínimo y máximo, así como otras selecciones para agrupar los datos, por ejemplo, por ubicación geográfica por su latitud. A partir de estos recortes, se realiza un estudio de los diferentes tramos de tiempo disponibles, analizando la información contenida en cada uno de ellos.

\subsubsection{Cálculo de la pendiente}

Con el fin de suavizar \textit{rugosidades} de cada señal se determina encontrar la pendiente entre los dos puntos de medición extremos dado un 'delta' (en el caso de estudio se define en 5 segundos).

Para un estudio general del grupo se define el mínimo y máximo absoluto de todo el conjunto de datos de serie-tiempo. Lo que nos permite determinar un bloque basado en tramos de una ventana que contenga una información considerable para monitorear la sismicidad de los últimos segundos (30s). Esto define una secuencia compuesta por seis (6) pendientes consecutivas con un valor calculado o bien, si no hay datos se asigna cero (0) para permitir el trabajo adecuado en la siguiente etapa.

Esta técnica de extraer una serie de secuencias consecutivas a la serie-tiempo de pendientes. De manera muy similar a una extracción por convolución, permite obtener una columnas de secuencias que caracterizan la serie-tiempo original pero discretizada en bloques que son significativos para una interpretación física. Considerando que si la serie tiempo original es posición, la serie-tiempo de pendientes interpreta una velocidad.

\subsubsection{Clusters para ventanas de tiempo}

La tarea siguiente, teniendo las secuencias de pendientes será analizar las similitudes de las mismas series-tiempo de pendiente. 

Esto lleva al uso de técnicas de clusterización de SerieTiempo, permitiendo entrenar con todo el dataset por batch, en que cada batch es el conjunto de serie tiempo por columna de secuencia y luego obteniendo el identificador del grupo asociado a cada secuencia. El cluster se hizo a partir del modelo \textit{TimeSeriesKMeans} con la métrica \textit{dtw} conocida como \textit{Dynamic Time Warping}, y el procedimiento se repitió a cada columna de secuencias.

\subsubsection{Creación del dataset}

Junto a esto, será posible asociar algunos valores típicos que caracterizan la ventana, como media, desviación estandar y mediana. En conjunto con la información de referencia de cada estación y la identificación de la clusterización primaria por forma de la curva, ya será posible construir un dataset adecuado y lo suficientemente denso que permita a Umap crear la clusterización general. 


\subsubsection{Implementación UMAP}

Del dataset se extrae alguna ventana y algún campo a escoger entre las coordenadas N, E y U, para cada estación. En conjunto con esto además se extrae la media y desviación estándar de la ventana escogida de cada estación, teniéndose de este modo 8 atributos para cada estación (6 pendientes por ventana y los 2 valores mencionados), con lo cual luego se aplica Umap para poder mostrar los datos en dos dimensiones con colores asociados a su cluster.

\subsubsection{Mapa de estaciones}

Asimismo para ver si los clusters obtenidos son coherentes, se realiza un mapa de las estaciones en función de la latitud y longitud de las estaciones con los colores asociados al cluster, para encontrar si existen coincidencias entre los datos obtenidos.

\subsubsection{Clusters para cada estación}

También usando el dataset completo, que para cada estación provee alrededor de 2700 columnas, se puede aplicar UMAP y obtener 2 atributos que permitan visualizar cada estación en dos dimensiones. De este modo, se aplica \textit{K-means} y se pueden extraer clusters de cada estación. Asimismo luego también se pueden usar los clusters obtenidos para nuevamente crear un mapa de estaciones y comparar.

